---
internal58:
    authors:
    - 高海莹
    reviewers:
    - 高海莹
---

# 化学灼伤

:::info 名词解释
凡是化学物质直接作用于身体，引起局部皮肤组织损伤，并通过受损的皮肤组织导致全身病理生理改变，甚至伴有化学性中毒的病理过程，称为化学灼伤。化工生产中，化学灼伤常常伴随生产中的事故或由于设备发生腐蚀、开裂、泄露等。化学灼伤程度与化学物资的性质、接触时间、接触部位等有关。**在日常工作中，切忌徒手接触搅拌未知成分的化学物质。**
:::

## 引起化学灼伤的常见物质

- 酸类，包括无机酸（硫酸、铬酸、硝酸等）和有机酸（醋酸、草酸等）；

- 碱类，包括无机碱（氢氧化钠、氢氧化铵等）和有机碱（乙醇胺、甲基胺等）；

- 某些元素单质及其盐类，例如磷及磷盐、锑及锑盐、砷及砷盐等；

- 有机物，直链有机化合物，如乙炔、乙醛、丙酮等；

- 环状有机化合物，如氨基酚，高分子化合物等。

## 处理

### 一般情况

去除化学物质：

- 应立即远离现场，为防止化学灼伤继续造成严重伤害，首先仔细地去除皮肤表面多余的化学药品和任何被污染的衣物，在去除化学药品和受污染的衣物时要非常小心，不要触摸或散播该化学药品，因为有可能导致受害者或帮助者进一步受伤。

- **同时尽可能去除该化学药品。** 可以考虑使用手套或其他防护材料遮盖手，建议将污染的衣物剪开，而不要从头上拉下来，除去所有衣服和饰品，不要擦拭皮肤。如果是干燥的化学药品，可以用毛巾，干刷等工具将化学物质从皮肤上刷除。

清水冲洗：

- 尽快使用大量低压温度适宜的清水连续冲洗患处，**高压水冲洗可使化学物质飞溅到其他部位或进一步深入组织，温水可在天气寒冷时保持体温**，以清除残留的化学药品。

- 确保水可以从受影响区域流出，而不会积聚在皮肤上或者将化学药品散布到更大的区域。

- 建议用水冲洗，不要摩擦或擦拭该区域，应用大量清水长时间冲洗创伤部位，**时间不少于15分钟**。对眼、鼻、口腔等部位的清洗要迅速、仔细，以充分去除及稀释化学物质，阻止化学物质继续损伤皮肤和经皮肤吸收。

- **皮肤创面不要任意涂抹油膏或红药水、紫药水，不要用脏布包裹。头面部烧伤时要注意眼、鼻、耳、口腔内的清洗，特别是眼，应首先冲洗，动作要轻柔，一般用生理盐水或清水冲洗，冲洗眼部时，水流尽量不要正对着角膜方向，不要揉眼睛。** 如发现眼睑痉挛、流泪、结膜充血、角膜上皮损伤，及前方浑浊，应立即用生理盐水或蒸馏水冲洗至少30分钟，并及时就医。

## 常见化学灼伤

### 酸类烧伤

酸类烧伤后应该用大量流动的清水冲洗，被浓硫酸烧伤时，应该先用干抹布把浓硫酸抹去后再用清水冲洗，充分冲洗后可以用弱碱性液体，如苏打水、肥皂水进行冲洗。石炭酸(苯酚)烧伤后可以使用酒精中和，硝酸烧伤可以用优琐溶液（石灰硼酸溶液）中和，此时效果较好。

### 碱烧伤

常见引起碱烧伤的物质有氢氧化钠、石灰等，强碱对组织的破坏力比酸严重，因为强碱可渗透且深入组织，使组织蛋白发生溶解，这时需要引起重视。常用的急救方法是通过及时脱掉衣服，并用大量清水彻底冲洗伤处，充分清洗后可以用中和剂，如稀醋酸，或平常食用的醋进行中和，再用碳酸氢钠溶液或者碱性肥皂水进行中和，避免过长时间使用中和液，以免引起反应。建议患者用清水将中和液及其反应物再次冲洗清除，用水冲洗干净后用清洁纱布轻轻的覆盖在创面，及时送往医院进行处理。石灰烧伤时，应将石灰去除，以免遇水后石灰生热，使创面损伤加重。以免因为中和反应产生热，而给机体带来进一步的损伤。应及时到医院处理。

### DIPHOTERINE（敌腐特灵）溶液 

当存在化学品接触人体皮肤或眼睛的风险时，预防措施以及现场紧急冲洗至关重要。一旦发生事故，DIPHOTERINE溶液是一款用于应对化学喷溅事故的紧急冲洗液。它的物理和化学特性使其能有效冲洗喷溅在皮肤或眼部的化学物质。

DIPHOTERINE溶液的物理和化学特性使其可用于冲洗多种化学品（酸、碱、氧化剂、还原剂、烷化剂、螯合剂以及溶剂） 。

DIPHOTERINE溶液以液体形式存在：因此它能对喷溅到皮肤或眼睛表面的化学品进行有效物理冲洗。

当使用大量的DIPHOTERINE溶液冲洗受喷溅部位时，对体表的化学品也会产生稀释作用，低浓度化学品对人体的侵害性较低。

DIPHOTERINE溶液能限制化学品渗透入人体组织——化学品可以快速渗入皮肤或眼睛内部并引起组织深层的化学损伤。 

DIPHOTERINE溶液具有高渗性：它的渗透压高于皮肤眼睛组织液的渗透压，这有助于限制化学品渗入人体组织内部。 

DIPHOTERINE溶液含有一种两性螯合分子。该分子的活性位点能够与腐蚀性或刺激性化学品结合，并阻止他们与组织中的生物成分发生反应。

### 磷烧伤

磷烧伤：在工农业生产中比较常见，磷及磷的混合物容易在空气中燃烧，还可以在皮肤上继续燃烧，且燃烧时间长，它同时引起化学烧伤和热烧伤，嵌入创口的白磷颗粒可继续氧化，损伤组织。磷是毒性比较强的物质，被身体吸收后能引起全身性中毒。

如果磷仍在皮肤上燃烧，此时应迅速进行灭火，除去患者所有衣物，并用大量清水进行冲洗，冲洗后仔细查看局部有无残留的磷，也可以在暗处观察，如有发光处则用小镊子夹出，嵌入创口的白磷颗粒必须保持湿润，以防干燥后再次燃烧，创口应该覆盖生理盐水浸润的纱布，并及时送往医院进行处理，通常需要进行外科清创术。
